---
layout: post
title: GNOME-Shell Extension for Exaile DoubanFM Plugin
categories:
- 手艺
tags:
- dbus
- Douban
- exaile
- foss
- gnome-shell
- javascript
published: true
comments: true
---
<p>从有这个动机到基本可用，花了整整一天的时间。现在可以通过GNOME-Shell的一个小菜单从外部控制Exaile豆瓣电台了。它的意思就是说如果你使用Gnome-Shell，你可以把Exaile界面扔到一个你不想看到的地方去，比如第n+1个workspace。然后通过左上角的菜单来控制豆瓣电台的播放。见多识广的你不会对此感到太惊奇，其实它和Ubuntu上的Sound Menu Indicator类似，不过是专门给豆瓣电台设计的。
<a href="http://www.flickr.com/photos/40741608@N08/5696429062/" title="Exaile with doubanfm plugin by 贝小塔, on Flickr"><img src="http://farm6.static.flickr.com/5104/5696429062_7f62a4d7f2.jpg" alt="Exaile with doubanfm plugin" height="313" width="500" /></a></p>

<p>要实现这个功能，需要播放器通过dbus来expose一些接口供外部程序调用，它和Sound Menu是一样的，通过dbus来解耦。开发起来比较困难的是目前GNOME-Shell的API还不成熟，还没有文档，传统的javascript object inspect方法似乎在这个mozjs的环境里也不能用，所以实在是无从知道一些API。更不要提通过gjs来调用dbus了。网上有一些文档起了很大的作用，如果你也感兴趣，这些文章是：
<ul><li>开发GNOME-Shell Extension：<a href="http://blog.fpmurphy.com/2011/04/gnome-3-shell-extensions.html">http://blog.fpmurphy.com/2011/04/gnome-3-shell-extensions.html</a></li>
<li>gjs调用dbus： <a href="http://blog.roodo.com/rocksaying/archives/14229429.html">blog.roodo.com/rocksaying/archives/14229429.html</a></li>
</ul></p>

<p>支持dbus的exaile-doubanfm-plugin会在stable之后合并到主干供大家使用。现在和gjs一样，它的API也不稳定，所以放在分支中：
<a href="https://github.com/sunng87/exaile-doubanfm-plugin/tree/dbus">https://github.com/sunng87/exaile-doubanfm-plugin/tree/dbus</a></p>

<p>gnome-shell extension的代码现在也放在github上（其实还不成熟的东西放到bitbucket比较好的）。有兴趣可以了解：
<a href="https://github.com/sunng87/exaile-doubanfm-gnome-shell-extension">https://github.com/sunng87/exaile-doubanfm-gnome-shell-extension</a></p>

<p>以上都是unstable，仅供吊胃口之用。<br /><br /><div class="zemanta-pixie"><img class="zemanta-pixie-img" alt="" src="http://img.zemanta.com/pixy.gif?x-id=a656b959-d8af-8db6-8cbc-e246c779cf1c" /></div></p>
